\documentclass[a4paper]{article}

% Expanded on 2021-11-04 at 08:14:01.

\usepackage{../../style}

\title{Algèbre}
\author{Joachim Favre}
\date{Jeudi 04 novembre 2021}

\begin{document}
\maketitle

\lecture{13}{2021-11-04}{Dimension et lignes}{
    \begin{itemize}[left=0pt]
        \item Définition de la dimension.
        \item Explication et justification du théorème de la complétion de base.
        \item Définition de rang.
        \item Dérivation de l'équation qui lie $\dim\ker A$ et $\rang A$.
        \item Définition de l'espace engendré par les lignes, $\lgn A$.
        \item Preuve du fait que $\rang A = \rang A^T$.
    \end{itemize}

}

\parag{Exemple 1}{
    La base canonique $\mathbb{P}_3$ est $\mathcal{B} = \left(p_0, p_1, p_2, p_3\right)$ avec:
    \[p_0\left(t\right) = 1, \mathspace p_1\left(t\right) = t, \mathspace p_2\left(t\right) = t^2, \mathspace p_3 = t^3\]

    Tout $p$ dans $\mathbb{P}_3$ s'écrit $p\left(t\right) = a_0 + a_1 t + a_2t^2 + a_3t^3$ pour certains coefficients $a_0$, $a_1$, $a_2$ et $a_3$. Ce sont les coordonnées de $p$ dans la base $\mathcal{B}$. On peut donc écrire:
    \[\left[p\right]_{\mathcal{B}} = \left[a_0 p_0\left(t\right) + a_1p_1\left(t\right) + a_2p_2\left(t\right) + a_rp_3\left(t\right)\right]_{\mathcal{B}} = \begin{bmatrix} a_0 \\ a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{bmatrix} \]

    De cette manière, $\mathbb{P}_3$ et $\mathbb{R}^{4}$ sont isomorphes : on peut répondre à des questions d'algèbre linéaire dans $\mathbb{P}_3$ en les transformant en questions dans $\mathbb{R}^4$.
}

\parag{Exemple 2}{
    Soit $V = \mathbb{R}^{2\times 3}$ l'espace des matrices de taille $2 \times 3$. Sa base canonique est $\mathcal{B} = \left(B_1, \ldots, B_6\right)$ avec:
    \[B_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \mathspace B_2 = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \mathspace B_3 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}\]
    \[B_4 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \mathspace B_5 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}, \mathspace B_6 = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}\]

    L'application coordonnées associée à $\mathcal{B}$ est laissée en exercice au lecteur. Elle établit un isomorphisme entre $\mathbb{R}^{2\times3}$ et $\mathbb{R}^{6}$.
}

\parag{Exemple 3}{
    Nous voulons trouver une base pour le sous-espace des matrices symétriques $2\times 2$. On se rend compte qu'elles sont toutes sous la forme:
    \[\begin{bmatrix} a & b \\ b & c \end{bmatrix} = a\begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} + b \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} + c\begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \]

    Donc on peut utiliser ces matrices comme base, ce qui montre un isomorphisme avec $\mathbb{R}^{3}$.
}


\subsection{Dimension}
\parag{Théorème}{
    Si un espace vectoriel $V$ admet une base de $n$ vecteurs, alors toutes les bases de $V$ comportent exactement $n$ vecteurs.

    \subparag{Isomorphisme}{
        Si $\mathcal{B} = \left(\bvec{b}_1, \ldots, \bvec{b}_n\right)$ est une base de $V$, alors $V$ est isomorphe à $\mathbb{R}^{n}$. Le nombre $n$ ne dépend \textit{pas} du choix de la base.
    }

    \subparag{Remarque}{
        On sait que tout espace vectoriel a une base, puisqu'on peut en extraire une d'une famille de vecteurs qui l'engendrent.
    }
}

\parag{Définition de la dimension}{
    On appelle \important{dimension de $V$}, notée $\dim V$, le nombre d'éléments d'une base de $V$.

    Par convention, $\dim \left\{\bvec{0}\right\} = 1$.
}

\parag{Exemples}{
    Voici les dimensions de certains espaces vectoriels :
    \begin{itemize}
        \item $\dim\mathbb{R}^{n} = n$
        \item $\dim \mathbb{R}^{m \times n} = mn$
        \item $\dim \mathbb{P}_n = n + 1$
        \item L'origine dans $\mathbb{R}^{3}$: 0
        \item Une droite passant par l'origine dans $\mathbb{R}^{3}$: 1
        \item Un plan passant par l'origine dans $\mathbb{R}^{3}$: 2
        \item L'espace $\mathbb{R}^{3}$ tout entier: 3
        \item L'espace des matrices symétriques de taille $2\times2$ : 3
        \item L'espace des matrices symétriques de taille $3\times3$ : 6
        \item L'espace des matrices symétriques de taille $n\times n$ : $\frac{n\left(n+1\right)}{2}$
    \end{itemize}
}

\parag{Complétion d'une base}{
    Soit $H$ un sous-espace vectoriel de $V$. Toute famille libre de $H$ peut être complétée pour former une base de $H$.

    Cette affirmation est celle complémentaire au théorème de la base extraite.

    \subparag{Justification}{
        Soit $F = \left(\bvec{u}_1, \ldots, \bvec{u}_k\right)$ une famille libre de $H$. Si $H = \vect F$, alors $F$ est une base.

        Sinon, il existe un vecteur dans $H$ mais pas dans $\vect F$. Appelons-le $\bvec{u}_{k+1}$. Alors, $\left(\bvec{u}_1, \ldots, \bvec{u}_k, \bvec{u}_{k+1}\right)$ est toujours libre.

        On peut continuer  à ajouter des vecteurs jusqu'à ce que la famille (toujours libre) engendre $H$. Alors, on obtient une base de $H$.
    }
}

\parag{Dimension d'un sous-espace}{
    Soit $H$ un sous-espace vectoriel de $V$. Alors:
    \[\dim H \leq \dim V\]

    En effet, une base de $H$ est une famille libre de $V$, on peut la compléter pour obtenir une base de $V$, sans jamais devoir supprimer de vecteur.
}


\parag{Nombre de vecteurs d'une base}{
    Soit $V$ un espace vectoriel avec $\dim V = p$.
    \begin{itemize}
        \item Toute famille libre de $p$ éléments de $V$ est une base de $V$.
        \item Toute famille de $p$ éléments qui engendre $V$ (exactement) est une base de $V$.
    \end{itemize}

    \subparag{Justification}{
        \begin{itemize}[left=0pt]
            \item On peut ``compléter'' la famille pour obtenir une base, mais une base a $p$ éléments, donc on ne doit rien ajouter.
            \item On peut ``extraire'' une base de la famille, mais une base a $p$ éléments, donc on ne doit rien retirer.
        \end{itemize}

    }

}

\parag{Dimension du kernel et de l'image}{
    Prenons la matrice suivante, et sa forme échelonnée réduite:
    \[A = \begin{bmatrix} -3 & 6 & -1 & 1 & -7 \\ 1 & -2 & 2 & 3 & -1 \\ 2 & -4 & 5 & 8 & -4 \end{bmatrix} \mathspace \longrightarrow \mathspace \begin{bmatrix} 1 & -2 & 0 & -1 & 3 \\ 0 & 0 & 1 & 2 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \]

    On avait trouvé la base de son kernel et de son image:
    \[\ker A = \vect\left\{\begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ -2 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} -3 \\ 0 \\ 2 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} \right\}, \mathspace \im A = \vect \left\{\begin{bmatrix} -3 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} -1 \\ 2 \\ 5 \end{bmatrix} \right\}\]

    De manière générale, on remarque que la \important{dimension de $\ker A$} est égale au nombre de variables libres de l'équation $A \bvec{x} = \bvec{0}$, et la \important{dimension de $\im A$} est égale au nombre de colonnes pivots de $A$.

    On se rend compte, qu'il nous aurait suffit d'un échelonnement non-réduit pour les trouver. De plus, on voit que:
    \[\dim \ker A + \dim \im A = n\]
    où $n$ est le nombre de colonnes de $A$.
}

\subsection{Rang}
\parag{Définition de rang}{
    Le \important{rang} (``rank'' en anglais) d'une matrice $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ est la dimension du sous-espace engendré par ses colonnes:
    \[\rang A = \dim \im A\]
}

\parag{Observation}{
    Comme $\im A$ est un sous-espace $\mathbb{R}^{m}$, on a :
    \[\rang A \leq m\]

    Et, puisque $\im A$ est engendré par $n$ vecteurs, on a aussi:
    \[\rang A \leq n\]
}

\parag{Théorème du rang}{
    L'égalité suivante tiens toujours:
    \[\rang A + \dim \ker A = n\]

    \subparag{Justification}{
        \begin{itemize}[left=0pt]
            \item $\rang A = \text{nombre de colonnes pivots}$
            \item $\dim\ker A = \text{nombre de colonnes non pivots}$
            \item $n = \text{nombre de colonnes}$
        \end{itemize}

    }
}

\parag{Vrai ou faux}{
    Est-ce que pour, $A \in \mathbb{R} ^{m \times n}$, on a:
    \begin{enumerate}
        \item $\dim\ker A \leq n$?
        \item $\dim\ker A \leq m$?
    \end{enumerate}

    On a:
    \begin{enumerate}
        \item C'est vrai, on peut le déduire du théorème du rang, puisque $0 \leq \rang A \leq n$. Une autre justification est que le kernel est un sous espace de $\mathbb{R}^{n}$, donc il a une dimension de au plus $n$.
        \item C'est faux. On peut par exemple prendre la matrice suivante:
            % Source: https://tex.stackexchange.com/a/3521/252510
            \setcounter{MaxMatrixCols}{20}
            \[A = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}\]
            \setcounter{MaxMatrixCols}{10}

            On a l'inégalité suivante:
            \[\dim\ker A = 15 > 2 = m\]
    \end{enumerate}
}

\subsection{Espace engendré par les lignes}
\parag{Lignes des matrices}{
    Pour une matrice $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, on a considéré $\im A$ l'espace engendré par ses colonnes. Que peut-on dire de l'espace engendré par les lignes de $A$, vues comme des vecteurs de $\mathbb{R}^{n}$?
}

\parag{Exemple}{
    Soit la matrice suivante, et sa transpose:
    \[A = \begin{bmatrix} -3 & 6 & -1 & 1 & -7 \\ 1 & -2 & 2 & 3 & -1 \\ 2 & -4 & 5 & 8 & -4 \end{bmatrix} \implies A^T = \begin{bmatrix} -3 & 1 & 2 \\ 6 & -2 & -4 \\ -1 & 2 & 5 \\ 1 & 3 & 8 \\ -7 & -1 & -4 \end{bmatrix} \]

    Alors, on a:
    \[\ligne_1\left(A\right) = \begin{bmatrix} -3 \\ 6 \\ -1 \\ 1 \\ -7 \end{bmatrix}, \mathspace \ligne_2\left(A\right) = \begin{bmatrix} 1 \\ -2 \\ 2 \\ 3 \\ -1 \end{bmatrix}, \mathspace \ligne_3\left(A\right) = \begin{bmatrix} 2 \\ -4 \\ 5 \\ 8 \\ -4 \end{bmatrix} \]
}

\parag{Espace des lignes}{
    L'espace des lignes de $A \in \mathbb{R}^{m\times n}$ est le sous-espace de $\mathbb{R}^{n}$ engendré par les lignes, noté:
    \[\lgn A = \im A^T = \vect\left\{\ligne_1\left(A\right), \ldots, \ligne_m\left(A\right)\right\}\]
}

\parag{Observation}{
    On remarque que, puisque $\lgn A$ est un sous-espace de $\mathbb{R}^{n}$:
    \[\lgn A \leq n\]

    De plus, puisque $\lgn A$ est engendré par $m$ vecteurs:
    \[\lgn A \leq m\]

    Aussi, on remarque que:
    \[\dim\lgn A = \dim\im A^T = \rang A^T\]
}

\parag{Théorème}{
    On a l'égalité suivante:
    \[\rang A = \rang A^T\]

    Autrement dit:
    \[\dim\im A = \dim\lgn A\]

    \subparag{Surprise}{
        Ce résultat est quelque peu surprenant, puisque $\im A$ est un sous-espace de $\mathbb{R}^{m}$, mais $\lgn A$ est un sous-espace de $\mathbb{R}^{n}$.
    }


    \subparag{Lemme}{
        Soient $A$ et $B$ deux matrices dont le produit $AB$ est compatible. Si $B$ est inversible, alors
        \[\im A = \im\left(AB\right)\]
    }

    \subparag{Preuve du lemme}{
        On va prouver que $\im(AB) \subseteq \im A$, puis que $\im A \subseteq \im(AB)$. On va voir qu'on n'a pas besoin que $B$ soit inversible dans le premier point, mais qu'on en aura besoin dans le deuxième.

        \vspace{1em}

        \important{$\im(AB) \subseteq \im A$:} Soit $\bvec{y}$ un vecteur quelconque dans $\im(AB)$. Par définition de l'image de $AB$, on sait qu'il existe un vecteur $\bvec{z}$ tel que $\bvec{y} = AB \bvec{z}$.

        Donc, cela implique:
        \[\bvec{y} = A\left(B \bvec{z}\right) = A \bvec{x}, \mathspace \text{avec } \bvec{x} = B \bvec{z}\]

        On peut ainsi en déduire que $\bvec{y}$ est une combinaison linéaire des colonnes de $A$.

        \vspace{1em}

        \important{$\im A \subseteq \im(AB)$} Soit $\bvec{y}$ un vecteur quelconque dans $\im A$. Par définition, il existe $\bvec{x}$ tel que $\bvec{y} = A \bvec{x}$.

        Comme $B$ est inversible, on sait qu'il existe $\bvec{z}$ tel que:
        \[\bvec{z} = B^{-1} \bvec{x} \implies B \bvec{z} = \bvec{x}\]

        Donc,
        \[\bvec{y} = A \bvec{x} = AB \bvec{z}\]

        On en déduit que $\bvec{y}$ est dans $\im(AB)$.

        \qed
    }

    \subparag{Preuve du théorème}{
        On veut montrer que $\rang A = \rang A^T$.

        Soit $M$ une forme échelonnée de $A$ ; $A$ et $M$ sont de même taille, $m \times n$. On sait qu'il existe une matrice inversible $E \in\mathbb{R}^{m\times m}$ telle que:
        \[M = E A\]

        En transposant de chaque côté, on trouve:
        \[M^T = \left(EA\right)^T = A^T E^T\]

        On sait que, puisque $E$ est inversible, alors $E^{T}$ est aussi inversible. Donc, le lemme nous permet d'écrire:
        \[\im M^T = \im\left(A^T E^T\right) = \im A^T\]

        On sait que $\dim\im A^T = \rang A^T$, mais on veut encore montrer que $\dim \im M^T = \rang A$. On peut étudier un exemple:

        \[A = \begin{bmatrix} -3 & 6 & -1 & 1 & -7 \\ 1 & -2 & 2 & 3 & -1 \\ 2 & -4 & 5 & 8 & -4 \end{bmatrix}\]

        Sa matrice échelonnée réduite équivalent $M$ est :
        \[\mathspace M = \begin{bmatrix} {\color{red}1} & -2 & 0 & -1 & 3 \\ 0 & 0 & {\color{red}1} & 2 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \mathspace M^T = \begin{bmatrix} {\color{red}1} & 0 & 0 \\ -2 & 0 & 0 \\ 0 & {\color{red}1} & 0 \\ -1 & 2 & 0 \\ 3 & -2 & 0 \end{bmatrix}\]

        On déduit à raison que $\dim\im M^T = \text{\# pivots} = \rang A$.

        Donc, on a que:
        \[\rang A = \rang A^T\]

        \qed

    }

    \subparag{Autre implication}{
        Nous avons utilisé l'égalité suivante dans la preuve du théorème:
        \[\lgn A = \im A^T = \im M^T = \lgn M\]

        En regardant l'exemple ci-dessus, il est clair que les colonnes non-nulles de $M^T$ sont linéairement indépendantes (puisque les coefficients sur la droite et la gauche des coefficients pivots sont toujours nuls (en effet, $M$ est une forme échelonnée réduite)).

        Nous avons donc trouvé une procédure pour déterminer une base de l'espace des lignes de $A$.

        Il n'est pas nécessaire d'utiliser la matrice échelonnée réduite, une matrice échelonnée quelconque (\smiley) est suffisante.

        Dans notre exemple si dessus:
        \[\lgn A = \vect\left\{\begin{bmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \\ -1 \\ 3 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\ 2 \\ -2 \end{bmatrix}  \right\}\]

    }
}

\end{document}
