\documentclass[a4paper]{article}

% Expanded on 2021-12-13 at 13:21:02.

\usepackage{../../style}

\title{Algèbre linéaire}
\author{Joachim Favre}
\date{Lundi 13 décembre 2021}

\begin{document}
\maketitle

\lecture{24}{2021-12-13}{Diagonalisation en base orthonormée}{
\begin{itemize}[left=0pt]
    \item Explication de la méthode pour calculer une régression linéaire.
    \item Calcul de la formule explicite pour faire une régression (même si on n'a pas besoin de connaitre cette formule par cœur).
    \item Explication de la méthode pour trouver les matrices telle que $A = PDP^T$, où $A$ est une matrice symétrique, $P$ est une matrice orthogonale et $D$ est une matrice diagonale. Explication de pourquoi une matrice est symétrique si et seulement si elle est diagonalisable en base orthonormée.
    \item Explication que les valeurs propres d'une matrice symétrique sont toujours réelles.
    \item Démonstration que des vecteurs propres associés à des valeurs propres distinctes d'une matrice symétrique sont orthogonaux.
\end{itemize}
}

\parag{Méthode}{
    Utilisons notre approche de moindres carrées. Les solutions $\bvec{\hat{\beta}}$ de $A \bvec{\beta} = \bvec{y}$ au sens des moindres carrés sont les solutions des équations normales: 
    \[A^T A \bvec{\hat{\beta}} = A^T \bvec{y}\]
    
    On sait que la solution $\bvec{\hat{\beta}}$ existe toujours. La solution est unique, si et seulement si les colonnes de $A$ sont linéairement indépendants, donc si et seulement si les $x_i$ ne sont pas tous égaux (si et seulement si au moins deux sont différents).

    
}

\parag{Solution explicite}{
    Notre cas est tellement simple que nous pouvons chercher une solution explicite. Cependant, nous n'avons pas besoin de connaître le résultat par cœur. 

    Commençons par définir le point moyen: 
    \[\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i}^{} x_i, \mathspace \bar{y} = \frac{1}{n} \sum_{i}^{} y_i\]

    Cherchons maintenant les équations normales: 
    \[A^T A = \begin{bmatrix} 1 & \ldots & 1 \\ x_1 & \ldots & x_n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & x_1 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & x_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} n & \sum x_i \\ \sum_{}^{} x_i & \sum_{}^{} x_i^2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} n & n \bar{x} \\ n \bar{x} & \left\|\bvec{x}\right\|^2 \end{bmatrix} \]
    \[A^T \bvec{y} = \begin{bmatrix} 1 & \ldots & 1 \\ x_1 & \ldots & x_n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sum_{}^{} y_i \\ \sum_{}^{} x_i y_i \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} n \bar{y} \\ \bvec{x} \dotprod \bvec{y} \end{bmatrix} \]
    
    On remarque que si on avait préalablement centré nos données, donc si on avait pris $\bar{x} = \bar{y} = 0$, cela aurait simplifié nos calculs. 

    Supposons que notre matrice est inversible. Alors:
    \[\bvec{\hat{b}} = \left(A^T A\right)^{-1} A^T \bvec{y} = \begin{bmatrix} n & n \bar{x} \\ n \bar{x} & \left\|\bvec{x}\right\|^2 \end{bmatrix}^{-1} \begin{bmatrix} n \bar{y} \\ \bvec{x} \dotprod \bvec{y} \end{bmatrix}\]

    On peut utiliser la formule pour inverser les matrices $2 \times 2$:
    \[\frac{1}{n \left\|\bvec{x}\right\|^2 - n^2 \bar{x}^2} \begin{bmatrix} \left\|\bvec{x}\right\|^2 & -n \bar{x} \\ -n \bar{x} & n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} n \bar{y} \\ \bvec{x} \dotprod \bvec{y} \end{bmatrix} = \frac{1}{n \left\|\bvec{x}\right\|^2 - n^2 \bar{x}^2} \begin{bmatrix} \left\|\bvec{x}\right\|^2 n \bar{y} - n \bar{x} \left(\bvec{x} \dotprod \bvec{y}\right) \\ -n^2 \bar{x} \bar{y} + n\left(\bvec{x} \dotprod \bvec{y}\right)  \end{bmatrix}\]

    On en déduit donc que: 
    \[\hat{\beta}_1 = \frac{\bvec{x} \dotprod \bvec{y} - n \bar{x} \bar{y}}{\left\|\bvec{x}\right\|^2 - n \bar{x}^2}\]
    
    Notez qu'il ne faut surtout pas apprendre cette solution par cœur, que nous pouvons juste résoudre les équations normales. Ceci était juste pour nous montrer qu'on a développé assez d'outils pour obtenir un résultat, qui est de plus relativement simple.
}

\parag{Justification du moindre carré}{
    Ces formules nous permettent de calculer $\hat{b}_0, \hat{b}_1$ tels que $\left\|A \bvec{\hat{\beta}} - \bvec{y}\right\|^2$ est aussi petit que possible. Nous voulons étudier la quantité qu'on est \textit{réellement} en train de minimiser:
    \[A \bvec{\hat{b}} - \bvec{y} = \begin{bmatrix} 1 & x_1 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & x_n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \hat{\beta}_0 \\ \hat{\beta}_1 \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_1 - y_1 \\ \ldots \\ \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_n - y_n \end{bmatrix} \]
    
    Ainsi: 
    \[\left\|A \bvec{\hat{\beta}} - \bvec{y}\right\|^2 = \left(\hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_1 - y_1\right)^2 + \ldots + \left(\hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_n - y_n\right)^2\]

    On minimise donc la somme des carrés des erreurs verticales. 

    \imagehere{erreurMoindreCarre.png}
}

\section{Matrices symétriques}
\subsection{Diagonalisation des matrices symétriques}
\parag{Rappels}{
    Une matrice $A$ est diagonalisable s'il existe une matrice $P$ inversible et une matrice $D$ diagonale telles que $A = PDP^{-1}$. Une matrice est diagonalisable si et seulement si on peut trouver $n$ vecteurs propres linéairement indépendants, et donc si et seulement si la multiplicité géométrique de chaque valeur propre est égale à sa multiplicité algébrique. Une condition suffisante est que les multiplicités algébriques soient toutes égales à 1.

    Une matrice $A$ est symétrique si $A = A^T$. On remarque donc que $A$ doit nécessairement être carrée.
}

\parag{But}{
    Nous voulons démontrer deux choses dans cette section:
    \begin{enumerate}
        \item Toutes les matrices symétriques sont diagonalisables, donc on peut écrire $A = PDP^{-1}$.
        \item On peut même choisir $P$ orthogonale et $D$ réelle (donc les valeurs propres de $A$ sont toutes réelles).
    \end{enumerate}
}

\parag{Exemple}{
    Soit la matrice suivante: 
    \[A = \begin{bmatrix} 6 & -2 & -1 \\ -2 & 6 & -1 \\ -1 & -1 & 5 \end{bmatrix} \]
    
    On remarque que $A$ est bien symétrique puisque $A^T = A$. Calculons son polynôme caractéristique: 
    \[p_A\left(\lambda\right) =\left(6 -\lambda\right)^2\left(5 - \lambda\right) -2 -2 - \left(6 -\lambda\right) - 4\left(5 - \lambda\right) - \left(6 - \lambda\right) = \left(8 - \lambda\right)\left(6 - \lambda\right)\left(3 - \lambda\right)\]
    
    Les valeurs propres de $A$ sont donc 8, 6, 3. Elles ont toutes une multiplicité algébrique de 1, donc la matrice est diagonalisable. En calculant $\ker\left(A - \lambda I_3\right)$, on obtient: 
    \[\ker\left(A - 8 I_3\right) = \vect\left\{\begin{bmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix} \right\} \implies \bvec{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix}  \]
    \[\ker\left(A - 6 I_3\right) = \vect\left\{\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ -2 \end{bmatrix} \right\} \implies \bvec{v}_2 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ -2 \end{bmatrix} \]
    \[\ker\left(A - 3 I_3\right) = \vect\left\{\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \right\} \implies \bvec{v}_3 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \]
    
    Ceci nous permet de diagonaliser $A$: 
    \[D = \begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda_2 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 8 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{bmatrix}, \mathspace P = \begin{bmatrix}  &  &  \\ \bvec{v}_1 & \bvec{v}_2 & \bvec{v}_3 \\  &  &  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & -2 & 1 \end{bmatrix} \]
    
    On a que $A \bvec{v}_i = \lambda_i \bvec{v}_i$, donc $AP = PD$, ce qui nous montre bien qu'on a trouvé $A = PDP^{-1}$.

    Nous voulons maintenant trouver l'inverse de $P$. Cela peut prendre beaucoup de temps, mais ici on peut faire une observation utile: les colonnes de $P$ sont orthogonales (et ce n'est pas un accident). En effet: 
    \[\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2 = 0, \mathspace \bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_3 = 0, \mathspace \bvec{v}_2 \dotprod \bvec{v}_3 = 0\]

    Ainsi, si on normalise nos vecteurs, on va obtenir des vecteurs orthonormés, et donc une matrice orthogonale (dont le calcul de l'inverse est très simple, puisque, pour de telles matrices $U^{-1} = U^T$): 
    \[\left\|\bvec{v}_1\right\|^2 = 1^2 + \left(-1\right)^2 + 0^2 = 2 \implies \bvec{u}_1 = \frac{1}{\left\|\bvec{v}_1\right\|} \bvec{v}_1 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix} \]
    \[\left\|\bvec{v}_2\right\|^2 = 1^2 + 1^2 + \left(-2\right)^2 = 6 \implies \bvec{u}_2 = \frac{1}{\left\|\bvec{u}_2\right\|} \bvec{v}_2 = \frac{1}{\sqrt{6}} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ -2 \end{bmatrix} \]
    \[\left\|\bvec{v}_3\right\|^2 = 1^2 + 1^2 + 1^2 = 3 \implies \bvec{u}_3 = \frac{1}{\left\|\bvec{v}_3\right\|} \bvec{v}_3 = \frac{1}{\sqrt{3}} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \]
    
    $\bvec{u}_1, \bvec{u}_2$ et $\bvec{u}_3$ sont toujours des vecteurs propres associés aux mêmes valeurs propres, puisqu'on peut les multiplier par un scalaire. Ainsi, on peut redéfinir: 
    \[P = \begin{bmatrix}  &  &  \\ \bvec{u}_1 & \bvec{u}_2 & \bvec{u}_3 \\  &  &  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 / \sqrt{2} & 1 / \sqrt{6} & 1 / \sqrt{3} \\ -1 / \sqrt{2} & 1 / \sqrt{6} & 1 / \sqrt{3} \\ 0 & -2 / \sqrt{6} & 1 / \sqrt{3} \end{bmatrix} \]
    
    On a toujours que $A = PDP^{-1}$, avec le même $D$ que ci-dessus. Étudions maintenant $P^T P$: 
    \[P^T P = \begin{bmatrix}  & \bvec{u}_1^T &  \\  & \bvec{u}_2^T &  \\  & \bvec{u}_3^T &  \end{bmatrix} \begin{bmatrix}  &  &  \\ \bvec{u}_1 & \bvec{u}_2 & \bvec{u}_3 \\  &  &  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \bvec{u}_1 \dotprod \bvec{u}_1 & \bvec{u}_1 \dotprod \bvec{u}_2 & \bvec{u}_1 \dotprod \bvec{u}_3 \\ \bvec{u}_2 \dotprod \bvec{u}_1 & \bvec{u}_2 \dotprod \bvec{u}_2 & \bvec{u}_2 \dotprod \bvec{u}_3 \\ \bvec{u}_3 \dotprod \bvec{u}_1 & \bvec{u}_3 \dotprod \bvec{u}_2  & \bvec{u}_3 \dotprod \bvec{u}_3\end{bmatrix} = I_3  \]
    
    Ainsi, on trouve que $P^{-1} = P^T$. Donc: 
    \[A = PDP^T\]

    On dit que $A$ est \important{diagonalisable en base orthonormée}.

    \subparag{Importance de la symétrie}{
        Nous nous demandons pourquoi il est nécessaire que $A$ soit symétrique dans cette histoire. 

        Si $A = PDP^T$ avec $D$ diagonale, alors: 
        \[A^T = \left(PDP^T\right)^T = \left(P^T\right)^T D^T P^T = P D P^T = A\]
        
        En effet, les matrices diagonales sont symétriques. On se rend donc compte que c'est une condition nécessaire que $A$ soit symétrique pour que l'on puisse espérer diagonaliser $A$ avec une base de vecteurs propres orthonormés.

        Il est plus difficile de démontrer qu'il est \textit{suffisant} que $A$ soit symétrique: on va seulement en prouver une partie.
    }

    \subparag{Observations}{
        Plusieurs choses se sont passées ``exactement comme il faut'' pour qu'on arrive à la formule $A = PDP^T$:
        \begin{enumerate}
            \item Toutes les valeurs propres de $A$ étaient réelles.
            \item Les valeurs propres de $A$ associés à des valeurs propres distinctes étaient orthogonales.
            \item Les multiplicités algébriques et géométriques étaient égales. 
        \end{enumerate}

        Nous allons voir des théorèmes, qui montrent que ceci n'était pas un accident.
    }
}

\parag{Théorème}{
    Les valeurs propres d'une matrice symétrique sont toujours toutes réelles.

    \subparag{Preuve}{
        On peut démontrer ce théorème en regardant le conjugué de $A \bvec{v} = \lambda \bvec{v}$, et en démontrant que $\bar{\lambda} = \lambda$, ce qui nous assure qu'elle est réelle.
    }
}

\parag{Théorème}{
    Soit $A$ une matrice symétrique, i.e. $A^T = A$. 

    Si $\bvec{v}_1$ et $\bvec{v}_2$ sont deux vecteurs propres de $A$ associés à des valeurs propres $\lambda_1$ et $\lambda_2$ \textit{distinctes}, alors $\bvec{v}_1$ et $\bvec{v}_2$ sont orthogonaux. En d'autres mots: 
    \[\lambda_1 \neq \lambda_2 \implies \bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2 = 0\]
    
    \subparag{Preuve}{
        On a: 
        \[A \bvec{v}_1 = \lambda_1 \bvec{v}_1, \mathspace A \bvec{v}_2 = \lambda_2 \bvec{v}_2, \mathspace \lambda_1 \neq \lambda_2\]

        On veut démontrer que $\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2 = 0$. Ainsi, considérons $\left(A \bvec{v}_1\right) \dotprod \bvec{v}_2$: 
        \[\left(A \bvec{v}_1\right) \dotprod \bvec{v}_2 = \left(\lambda_1 \bvec{v}_1\right) \dotprod \bvec{v}_2 = \lambda_1 \left(\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2\right)\]

        De plus, on voit aussi que: 
        \begin{multiequality}
        \left(A \bvec{v}_1\right) \dotprod \bvec{v}_2 & = \left(A \bvec{v}_1\right)^T \bvec{v}_2  \\
        & = \bvec{v}_1^T A^T \bvec{v}_2 = \bvec{v}_1^T A \bvec{v}_2  \\
        & = \bvec{v}_1^T \lambda_2 \bvec{v}_2 \\
        & = \lambda_2 \left(\bvec{v}_1^T \bvec{v}_2\right)  \\
        & = \lambda_2\left(\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2\right) 
        \end{multiequality}
        
        Ainsi, on en déduit que: 
        \[\lambda_1 \left(\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2\right) = \lambda_2\left(\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2\right)\]
        
        Or, nécessairement, pour que $\lambda_1 x = \lambda_2 x$ où $\lambda_1 \neq \lambda_2$ (ça nous permet d'éviter la division par 0), il faut nécessairement que $x = 0$. Donc, $\bvec{v}_1 \dotprod \bvec{v}_2 = 0$: ces vecteurs sont orthogonaux. 

        \qed
    }
}



\end{document}
